\chapter{Haf Bach Mihangel}

\section{I}

MAE Eifionydd yn wahanol iawn i ben Llŷn. Yn un pethy mae’r wlad mor goediog yma. I ble bynnag yr edrychwch chi y mae coedwigoedd helaeth i’w gweld ym mhobman, mae’r lle

54 mor ffrwythlon nes bod y coed yn tyfu’n wyllt ac yn gryf hyd y cloddiau ac ochrau’r ffyrdd. Mae’r derw sydd hyd ochrau’r ffordd yn ardal y Betws Fawr a holl ardal Llanystumdwy yn cordeddu a phlethu eu canghennau gan wneud patrymau onglog o bob math, ac maent yn edrych fel pe baent yn fyw. Yng ngwyll yr hwyr byddaf yn teimlo eu bod yn fygythiol, a rhai ohonynt yn ddychrynllyd. Cyn y rhyfel yr oedd yma lawer iawn mwy o goed, meddan nhw, ac mae hynny’n hawdd ei ddeall, () achos mae’r allt sydd wrth gefn yr ysgol yr ydym ni’n ei galw’n .  Goed Penrallt yn llawn o foncyffion o hyd: mae’n rhaid bod pentref Llanystumdwy yn lle prydferth iawn cyn i’r holl goed gael eu torri i lawr.

 

- . . - ..'- _ = - ' ' i'

. _ _ . . L' _m-w— .. -“-.7""”_"1"“v' "* ""'.“ î-"'“""-"

_ Mï' mgzmmm-.>.f:. -1- *_-_-_-_- —_, : _ _ __ .

Pan ddychwelais adref o Langwnadl y diwrnod o’r blaeny sylwais i mor fawr ydi’r gwahaniaeth rhwng Llangwnadla Llanystumdwy. Yr oedd Modryb Margiad wedi dŵad gyda mi i aros am ychydig ddyddiau cyn iddi hithau ddychwelydi Lundain. ’Roeddwn yn falch o’i chael i ddŵad efo mi. Ar wahân i’r ffaith ein bod yn hoff ohoni, yr oedd ei dod fel hyn efo mi fel pe bawn yn dod â darn o Langwnadl efo mi,a hynny’n lleddfu’r hiraeth. Ond nid yw’r hiraeth mor ofnadwyjf?

144

ayb.—'.” -

o greulon rŵan ag y byddai pan fyddwn yn gadael Llangwnadl ;?ram Benycaerau. Byddaf yn gwybod rŵan wrth edrych draw i’r . awyr las dros yr Eifl yn y gorllewin fod Llangwnadl yn rhywle yn y fan honno, heb fod ymhell iawn, iawn, ac mae Mam. yn lâxdweud y caf fynd yno efo beic yn reit aml dros y Sul a phethau Y felly pan fyddaf ychydig bach yn hŷn. Ac mae cymaint o bethau i’w gwneud yma yn y Gwynfryn, a chymaint o bethau i edrych ymlaen atynt. Cyn hir rŵan bydd y coed yn dechrau troi eu lliwiau: mae rhai ohonynt yn dechrau dangos arwyddion o hynny’n barod.

Pan ddaeth Modryb Margiad a minnau i lawr oddi ar fws yr A 8r R y diwrnod o’r blaen ar ben croeslon Tyddyn Sianel, a chychwyn i fyny’r dreif, yr oedd oglau’r coed yn ein taro ni’n llethol —— oglau na chewch chi ddim tebyg iddo yn ardal Llangwnadl. Yr oedd wedi bod yn bwrw glaw yn ystod y nos, a phan fydd y coed wedi eu gwlychu’n drwyadl bydd eu hoglau’n llawer iawn cryfach. Wedi bod i ffwrdd am bum wythnos mae’r gwahaniaeth yn aruthrol, ond wedi imi fod gartref am ryw dridiau byddaf wedi cyneflno efo, fo: cofiaf hyn yn digwydd o’r blaen. Yn ogystal ag oglau’r coed eu hunain yr oedd oglau’r ddaear hefyd yn codi’n gryf, oglau tymhorau laweroedd o ddail y coed wedi blaguro, deilio, crino a disgyn, a chael eu chwythu’n ôl a blaen rhwng y coed, wedyn pydru a throi’n bridd tywyll, ffrwythlon.

Mae gan bob coeden ei hoglau ei hun. Gallaf adnabod oglau’r rhan fwyaf o goed y Gwynfryn a dweud eu henwau gan gau fy llygaid o sefyll wrth eu hymyl. A phan fydd Jack William a Dafydd y Foty yn lliflo coed tân i’r plas efo’r lli—gron fawr yn y ffarm byddaf yn hoff iawn o gael gafael yn y blociau a chael gweld eu lliwiau a chlywed eu hoglau. Mae oglau sur, chwerw’r dderwen yn un o’r ogleuon cryfaf, fel y gwedda i’r goeden honno. Wedyn y mae oglau melys ar y fasarn a’r gastan, ac

I45

oglau siarp ar y Scots, yn gweddu i’w dail pigog hi. Yr un " oglau’n union ag oglau Jac-do sydd ar y wag-lwyfen, ond amy llwyfeni eraill a’r onnen a’r ffawydd — mae disgrifio oglau’r _ rhain y tu hwnt i allu geiriau. Pan fydd oglau’r holl goed gyda’i .?  gilydd yn gymysg yng nghanol Coed Caban neu Ddryll y Dryw 3 y mae’n wir fendigedig: mae’n siŵr gen i nad oes dim byd; mwy nefolaidd yn bod na chael clywed oglau’r coed a gweld eu lliwiau pan fyddant yn troi’n felyn a choch a brown a phiwsa phinc a degau o liwiau eraill o dan haul yr Hydref yn Eifionydd.

Wrth gerdded rŵan i lawr y Lôn Goed y mae’r haul yn tywynnu’n gynnes gan daflu cysgodion y coed yn hirbell hydy .  caeau, a’n cysgodion ninnau, Wil a minnau, yr un fath. ’Does gan yr haul ddim llawer iawn i fynd eto cyn y bydd yn llithro o’r golwg o’r tu ôl i ysgwydd Garn Bentyrch, ac wedi hynny bydd yn nos ar unwaith. Pan oeddem ni’n hel llygeirion ar gors y Rhosgyll y pnawn yma ’roedd hi mor braf yno, ’doedd rhywun ddim yn meddwl am gychwyn oddi yno, ond yr oedd Wil yn dweud ers meitin y dylem gychwyn am adre, ac yn adrodd Eifion Wyn i brofi ei bwynt:

“ Pan fo’n hwyr gan ddyddiau nosi, was — mae’n amser inni i hel hi am adra ’ medda fo.

Ond y mae hel llygeirion yn waith mor dragwyddol o araf,)!  am eu bod nhw mor fân, a rhywun wedi gosod rhicyn iddo’i hun pa faint i’w hel cyn rhoi’r gorau iddi. Meddyliais wrth ddechrau y buaswn wedi llenwi’r piser hyd at yr ymyl, ond rhyw hanner llond y piser sydd gennyf, a Wil yr un fath, ac anodd oedd rhoi’r gorau iddi wrth weld digonedd o lygeirion i’w cael o hyd ar lawr y gors. ’Roedd mor ddifyr ar y gors hefyd, y gylfinir yn galw bob munud, ambell gornchwiglan yn whitian ac yn chwapio i lawr ac i fyny, yr afr gors yn gwneud ei sŵn rhyfedd o’n cwmpas, ac weithiau sŵn y trên rhwng yr

146

Ynys a Llangybi, ac wedi i’r trên fynd, a’r adar yn dawel am ennyd, dim ond y distawrwydd mawr.

.. Cerddwn i lawr heibio i’r Maes Gwyn a’r Crossing a’r “i'Rhosgyll Bach, a meddyliaf mai’r rhan orau o’r holl Lôn Goed x,; ar' ei hyd yw’r rhan hon, o’r Rhosgyll Bach i lawr heibio i’r Y Plas Hen ac i gapel Engedi. Hwyrach mai am fy mod yn adnabod y rhan hon yn well na dim rhan arall yr wyf yn teimlo fel hyn, ond wedyn yr wyf wedi crwydro’r Lôn Goed ar ei hyd droeon, ac ni welais i unlle ohoni hi a all gymharu â’r rhan hon.  Mae’r coed ffawydd a’r derw ar eu gorau yma, ac yn yr hyd arbennig hwnnw sydd rhwng Plas Hen ffarm a Hidiart mae’r ffawydd ar eu mwyaf urddasol, eu bonau’n dal ac yn ariannaid

a llyfn eu rhisgl, a’r llawr rhyngddynt yn welltglas mân, glân.

Wrth gerdded tuag adref fel hyn rŵan caf yr un teimlad yn union ag y byddaf yn ei gael pan fyddaf yn dychwelyd adref efo Nain o Borth Tŷ Mawr. Mae Porth Tŷ Mawr yn drysor mor amhrisiadwy nes byddaf yn teimlo rhyw ofn bob tro wrth ei gadael i fynd am adref, ofn i rywbeth ddigwydd i’r borth x

yac na fydd hi ddim yno’r tro nesaf yr af yno. Caf yr un teimlad a’r un ofn ynglŷn â’r Lôn Goed. Mae gennyf gymaint o drysorau yn Eifionydd erbyn hyn ag sydd gennyf yn Llan— ”*i’-

gwnadl. Dryll y Dryw, Pigau’r Sêr, Coed Caban, Parciau’r Glyn,

. Dôl y Betws, a’r Lôn Goed. A byddaf yn teimlo mai’r hawsafyé.

i’w hanafu neu ei dinistrio’n llwyr ohonynt i gyd ydi’r Lôn

Goed.

. Ar y ffordd tuag adref fel hyn mae rhyw wefr i’w chael wrth

feddwl beth gawn ni i’w wneud wedi inni gyrraedd yno. Yn

debyg iawn eto i’r dychwelyd o lan y môr i Benygongl, a’ r

% dyfalu pwy fydd yno’n sgwrsio ar yr aelwyd wedi mni gyrraedd

};yn ôl. Heno mae hi’n nos Sadwrn, a go brin y daw Nhad i

i; chwarae billiards: bydd yn well ganddo eisteddi ddarllen ei lyfrau ar nos Sadwrn, os na fydd rhywun wedi dŵad heibio am

 

147

sgwrs. Ond mae gennyf lun ar ei hanner ar ben y bwrdd wrth ymyl y set radio, ac mae blas hyfryd ar y syniad o gael myndx ymlaen efo hwnnw. ,..l

Cerddwn yn gyflym rŵan. Allan o’r Lôn Goed a heibio li ffarm Plas Hen. Yn agos i ’r llyn corddi y mae Huw Roberts* yn sgwrsio efo Owen Thomas Owen Tyn Lôn. î?

“ Wel cybia,’ medd Huw Roberts, wedi bod yn hel llygeirion ydach chi? ’

“ Ia.’

“ Ym mhle buoch chi’n i hel nhw felly? ’

“ Yng nghors y Rhosgyll.’

51. “ Welsoch chi mo’r tarw? ’ na“ Naddo. ’Doedd o ddim yno’r pnawn yma.’

“ Wel tendiwch chi o pan fydd o yno —— mae o’n bero go berig.’

Mae Owen Thomas yn codi ei aeliau duon, trymion, anghyffredin, ac yn pefrio arnom ac yn aros i Huw Roberts stopio siarad efo ni er mwyn iddo fo gael dechrau. A rŵan mae o’n dechrau dweud pethau digri, â’i wyneb yn un wên fawr gron ddireidus a’i lygaid tywyll yn sgleinio. Mae o’n ein sicrhau ni fod gan darw’r Rhosgyll Fawr chwech o gyrn ar ei ben a dau gynffon, a’i fod o’n medru rhuo yn Saesneg a phethau felly.



\section{II}

Awn ymlaen ar hyd y dreif tua Rhydycroesau. Yn y coed, ychydig yn is i lawr na phont bach Pigau’r Sêr, y mae tân bach i’w weld yn cynnau, a mwg glas tân coed yn codi’n denau fain yn syth i fyny. Mae gweld tanau fel hyn gydag ochr y dreif yn beth cyffredin iawn yn y Gwynfryn a’r Plas Hen yn ystod

148

misoedd yr Hydref, pan fydd y dynion yn llosgi’r tomennydd

o ddail coed a mânfrigau a fydd yn disgyn hyd y llawr. Byddaf % fyn hoflî’r mwg glas a’r oglau fydd arno. ng felly ydi hwn rŵan, a gwyddom yn iawn mai mwg tân Padi Côt Oel ydi o,

a dacw fo yn ei gwman wrth y tân, yn dal ei biser du yn y (llafnau, ei gôt oel ddu amdano a’i het galed ar ei goryn. Ni welsom ni mo’r Padi erioed heb ei gôt ddu amdano, ym mhob tywydd,-haf a gaeaf, a’i het galed yr un fath. Un ddu ydi’r het / ifod mae’n debyg, ond ei bod hi wedi troi’n rhyw fath o wyrdd pygddu ers talwm. Bydd Padi’n dŵad heibio inni yn y Gwynfryn ar ei dro, er fo-d Private Road a Ffordd Breifat wedi

ei beintio’n blaen ar y ddwy giât wen.

Ni fydd Mam yn hoff o grwydriaid fel rheol, wyddoch chi ddim beth ydynt na pha beth a wnânt meddai hi, ond mae hi’n dweud bod Padi Côt Oel yn ŵr bonheddig, a bydd Padi’n cael te a siwgr a chaws a phethau felly ganddi hi a chan Mrs. Parry’r farm. Cyn inni symud o’r ]oiner’s House i’r plas ’doedd hi ddim yn broblem o gwbl gan Padi pan fyddai arno eisiau bwyd gan Mam, ond yn y plas rŵan mae pethau’n wahanol. Pan ddaeth Padi i ddeall ein bod ni’n byw yn y plas dechreuodd alw yno, a chanu cloch y porth mawr, drws ffrynt Syr Hugh John Ellis Nanney ei hun, Baronet, D.L., ].P. Mae Nhad a Mam o dan orchymyn pendant na agorant y drws ffrynt i undyn byw o dan unrhyw amgylchiad, a phan ddaeth Padi i ddeall hynny fe ddaeth wedyn i ddrws y cefn. Ond yr oedd Bess yn ei aros yno.  Ac er inni fynd at ddrws mawr yr iard ac agor i Padi chaiff o ddim rhoi ei droed trwodd ar lawr yr iard ganddi. Mae hi fel pe’n deall nad yw Padi yn hollol yr un math o anifail â’r gweddill ohonom ni rywsut, a bydd yn sgyrnygu’n ffyrnig arno a’i gwrychyn wedi codi fel brws bras ar hyd ei chefn. A’r hyn fydd Padi’n wneud bob tro y daw o heibio ar ei hynt rŵan fydd

tynnu yn y gadwyn sydd yr ochr allan i ddrws yr iard a chanu’r I49

gloch fawr sydd yn hongian fel cloch eglwys wrth ochr drws L gegin, a rhwng canu’ r gloch a chyfarth Bess bydd pawb gylch 0 filltir yn gwybod pan fydd Padi Côt Oel wedi galw yn y plas.  Pan ddaethom ni yma i’ r Gwynfryn gyntaf cawsom ar ddeall: gan Laura Parry a Doli na ddylem ni ddim swingio ar giât wen f Rhydycroesau nac ar un Rhoslan, a bod gwneud hynny’n bechod " mawr yn erbyn pobl y plas. Eisiau ein cadw ni allan o helynt ' oedd ar y genod siŵr iawn, rhag ofn inni gael ein dal wrthi a?  chael row. Llidiardau haearn mawr trymion ydi’r rhain, ar y ddwy ddreif gefn, wedi eu gosod i agor i’r ddwy ochr, ac wrth ' i chi eu gollwng i gau byddant yn swingio’n ôl a blaen nes yn .  y diwedd ddod i orffwys yn y canol, a’r gliced yn cloi ohoni ei hun. Wna rhyw swing bach ddim niwed i’r giât wen heno debyg iawn, fel llawer i noson arall. Pan na fydd neb o gwmpas mae llawer o hwyl i’w gael wrth sefyll ar yr aelan isaf pan fyddy giât yn agored led y pen, yna sgwd iddi nes y bydd yn sbedian- rownd i’r ochr arall, bang yn erbyn y pren sy’n ei derbyn yno, wedyn yn ôl eto yn erbyn y pren derbyn yr ochr arall. ":

Nid yw Wil na minnau’n dweud dim gair am y peth rŵan fel y nesawn at y giât wen — deallwn ein gilydd yn berffaith.  Mae’n eglur i bob hogyn â rhywbeth yn ei ben o nad oes nebo bwys o gwmpas ar nos Sadwrn fel hyn, ’does dim golwg o’r un o’r ciperiaid: mae Hugh Parry’r beiliff yn siŵr o fod adre’n braf, a Nhad wrth dân yr housekeeper’s room yn darllen,a phwy welodd Mr. Bovil neu Walter Jones y Stiwardiaid o gwmpas y wlad ar nos Sadwrn? Ni chymer Padi Côt Oel y sylw lleiaf ohonom, ond canlyn ymlaen ar wneud ei swper yn fyfyriol.

Felly rhown ein piseri llygeirion yn ofalus ar fur y bont, gwthio’r giât i fyny o’r canol yn erbyn y pren—derbyn ar yr ochr, camu ar yr aelan isaf, fel gyrwyr trên yn cymryd eu lle yn y cab am ei bod yn hen bryd cychwyn allan, ac i ffwrddâ


150

ni. I lawr i’r canol — clic —— i fyny i’r ochr arall -—-— clep —— yn ôl.  eto i’r canol — clic — ac i fyny’n erbyn yr ochr arall. Troed allan yn erbyn y wal a sgwd iawn gan amcanu cael mwy o gyflymder, ond mae yna rywbeth yn siomedig yn y gêm yma —- teimlaf rywsut heno nad oes dim dyfodol iddi. Bum yn synio unwaith y buaswn yn medru mynd yn gynt a chynt, fel efo beic, ond y cwbl sy’n digwydd efo’r giât wen wrth i chi roi sgwd galetach ydi ei bod yn bangio’n galetach yn erbyn yr ochr arall ac yn gwneud andros o dwrw. A dechreuaf weld rŵan beth oedd.  Nhad yn ei feddwl pan ddaliodd o ni’n chwarae fel hyn ryw dro, a’n rhybuddio y gallai colyn uchaf y llidiart ddod yn rhydd ac i’r llidiart syrthio ar ein cefnau a’n lladd.



\section{III}

Ni allaf byth fynd heibio i’r dderwen fawr sydd ar ochr y dreif gefn heb aros i syllu arni. Mae ei bôn hi’n siŵr o fod gymaint â dwsin o’r coed cyffredin eraill, ac mae bonau ei changhennau cyn braffed â llawer o’r coed eraill. Ac er bod William Williams Tyngors yn dweud ei bod yn hen iawn, iawn, eto mae hi’n edrych yn berffaith iach, a’i brigau i gyd yn gyfan a heb grino o gwbl. Yma ac acw yng ngaflau ei changhennau mae ambell redynen yn tyfu. Byddaf yn teimlo rywsut pan v fyddaf wrth ei hymyl fel hyn fy mod i ym mhresenoldeb rhywun byw, rhywun sy’n fy adnabod yn iawn, yn gwybod popeth amdanaf, ac mae gen i ryw gymysgedd o ofn a pharch tuag ati..  Bydd ei thymer yn union yr un fath bob tro yr af heibio iddi.

Yn uwch i fyny’r allt i gyfeiriad y plas y mae’r afeniw o goed llwyf yn dechrau. Coed cymharol ifanc, a’u maintioli i gyd yn debyg i’w gilydd. Eu dail yn fwy na dail y goeden lwyf

151

gyffredin, ac mae Nhad yn dweud mai llwyf gwynion ydi’r rhain, a bod pren y llwyfen wen yn dra gwahanol i breny llwyfen gyffredin. Fel y cerddwn i fyny’r lôn rŵan mae daily coed hyn i’w gweld yn melynu’n barod, a llewych y machlud yn peri iddynt edrych yn neilltuol liwgar a hudolus. Ac erbyn inni sylweddoli mae hi eisoes yn bur dywyll i lawr tua Rhydycroesau, a phrin y gellwch weld i mewn i goedwig Dryll y Dryw gan mor dywyll ydyw.

Deuwn allan o’r coed ac i’r parc. O’n blaenau’n syth y mae’r tŵr, yn codi’n uchel dros goed y tea garden, a llewychy machlud arno. Mae’r plas yn edrych yn wahanol ar nos Sadwrn.  Wrth edrych i fyny ar y tŵr uchel rŵan, un ochr iddo’n olau, a’r ffenest fawr hir yn adewyrchu’r awyr felyngoch o gyfeiriad yr Eifl a’r Carnguwch, a’r awyr o’r tu ôl iddo’n las tywyll, ac ambell gwmwl cochaidd, mawr, mawr, i fyny yn yr entrychion, teimlaf mai dim ond fel hyn y gall y plas edrych ar nos Sadwrn.  Pnawn ddoe, pan oeddem ni’n dŵad adre o’r ysgol yr oeddy plas yn edrych yn union fel y dylai o fod ar bnawn Gwener.  Cerdded. i fyny’r dreif â’r ysgol wedi cau am yr wythnos: y plas yn edrych arnom ni’n dŵad i fyny, a ninnau’n gwybod bod Mam wrthi ar y pryd yn hwylio te inni, yn gwneud crempogau yny gegin. Ar ôl t-e byddai angen mynd i’r ffarm i nôl llefrith, ac wedi hynny i lawr i’r Band of Hope at Lloyd Jones, a thu hwnt i’r Band of Hope yr oedd dydd Sadwrn yn ymestyn ar ei hyd gyda’i bosibiliadau hoyw. ’Roedd y plas yn edrych fel pe’n gwybod hynny i gyd ac mewn cytgord perffaith efo pob peth a oedd wedi bod ac a oedd am fod y dydd dilynol.

A rŵan mae dydd Sadwrn wedi bod, bron i gyd, a golwg felly sydd ar bob peth, yn enwedig y plas. Cerddwn heibio i’r porth-mawr ac atsain ein traed ar y gro i’w glywed yn taro’n ôl

y o’r muriau. Bron iawn na chlywaf oglau dydd Sul erbyn hyn: mae’r drws ffrynt anferth yn atgoffa rhywun o ddrws eglwys.

152

Bore fory byddwn yn mynd i lawr y dreif tua’r capel, a bydd y dreif, hyd yn oed, yn edrych yn wahanol ar ddydd Sul. Wrth fynd i lawr tua’r pentref bydd dylanwad y capel yn drwm ar y dreif ac ar bont bach Pigau’r Sêr. Bron na fyddaf yn clywed ,x oglau pits pein y seddau duwiol o’r dreif yng nghanol Coed Caban. Ond wedyn, wrth ddŵad i fyny’n ôl o’r capel bydd dylanwad tatws-yn-popty a chig rhost ar y dreif ac ar y coed ac ar y plas —- ni fyddant yn edrych yr un fath o gwbl. Pan oeddwn yn mynd i lawr y dreif i gyfarfod y bws i fynd am drip Ysgol Sul i’r Rhyl ym mis Mehefin yr oedd yr haul yn tywynnu’n gryf tua saith o’r gloch y bore, ac ni welais i erioed mo’r plas na’r dreif na’r coed yn edrych fel yr oeddynt y bore hwnnw: ’roeddynt yn ddiarth a phell rywsut, a heb fod yn nhw eu hunain o gwbl.

ok Un peth sy’n difetha dydd Sul, a dweud adnod yn y seiat wedi’r bregeth nos ydi hynny. Mae gennyf adnod weddol hawdd i’w dweud at nos yfory, ’rwyf yn ei gwybod yn iawn rŵan beth bynnag, ond er fy mod yn ei gwybod yn iawn wyddoch chi ddim sut y bydd hi nos yfory pan fyddaf yn sefyll i aros fy nhro, a llond y capel o bobl yn gwrando —— mae ambell adnod yn medru gwneud hen driciau gwael efo dyn. Gwrandewch blant addysg Tad ac erglywch i ddysgu deall. . . . Mae Wil yn dweud mai ffŵl o air ydi erglywch, ac weithiau bydd yn dweud y gair drosodd a throsodd er mwyn gwasgu hynny fedr o allan

ohono fo, ac wedyn yn methu â dal dim mwy ac yn rowlio chwerthin nes bydd dagrau’n neidio o’i lygaid.

153



\section{IV}

Mae Bess wedi dysgu adnabod sŵn ein traed ni o bell rŵan, ac ni fydd yn trafferthu i gyfarth pan fyddwn yn cyrraedd adre fel hyn. Fel y nesawn at ddrws yr iard mae hi i’w chlywed yn patian ei thraed o’r tu ôl i’r drws, yn chwythu a fHapio’i bochau a dweud ambell Wyff. Agoraf y drws bach o fewn y drws mawr, saif Bess yn ôl er mwyn imi gamu trwodd, a rŵan dyma hi’n gwthio’i thrwyn i’m llaw gan grynu ei phen ac ysgwyd ei chynffon, wedyn yn gwneud yr un peth i Wil, wedyn yn rhedeg rownd yr iard, rownd a rownd nes bod y gro’n sgrialu.

“ Bobol bach, ble buoch chi? Mi fuoch yn hir iawn yn rhywle’ medd Mam.

Ac yn wir, mae hi’n reit dywyll erbyn gweld. Y lampau wedi eu goleuo o dan y feranda allan ac wrth y drws mawr. Awni mewn i’r gegin lle mae’r tân yn tynnu’n boeth a’r lampau’n olau.  Mam yn craffu ar y llygeirion.

“ Wel wir, mae yma ddigon i wneud tipyn golew o jam aci neud cacan blât at yfory. Tywalltwch nhw i’r ddesgil bridd yny stilrwm.’

O gwmpas y tân wrth y bwrdd bach isel y mae Madge a Robin yn bwyta’u swper, yn eu cobanau ac yn barod i fynd i’w gwelyau. Wrth iddi baratoi ein swper ninnau mae Mam yn siarsio Wil a minnau i edrych dros ein hadnodau at yfory, ac er ein bod ni’n dau yn ei sicrhau ein bod ni’n gwybod y Beibl i gyd o glawr i glawr, y mae’n rhaid inni estyn y Llyfr, un bob un, ac eistedd i lawr wrth y bwrdd mawr a mynd dros ein gwersi. A’r coblyn ydi’n bod ni’n gweld Madge yn darllen y Funny Wonder wrth fwyta’i swper. I beth y mae genod yn darllen y Funny

Wonder ysgwni? Oes yna rywun fedr ddweud pa ddiddordeb sydd yna mewn cowbois a ditectifs a hanes y Limping Avenger

i genod bach? Buasai’n iilwaith gwell rhoi’r Beibl i genod bach I54

a gadael y comics i hogiau sy’n i deall nhw debyg iawn. Draw ymhell o’r housekeepers’s room daw lleisiau dynion yn

chwerthin.  ' Pwy sydd yma heno, Mam? ’ ' Huw Williams Tyddyn Gwyn.’

Mae’n rhyfedd clywed enw Huw Williams yn cael i gyplysu efo Tyddyn Gwyn. Robert Williams oedd yn byw yn Tyddyn Gwyn tan yn ddiweddar, a fo oedd fforman y stâd o flaen Nhad.  Ond rŵan mae Robert Williams wedi ymddeol, ac wedi mynd i fyw i’r Llwyn. Bydd Nhad yn dweud bod chwithdod mawr ganddo wedi i Robert Williams adael y stâd, mae o a’i frawd William Williams Tyngors yn gwybod cymaint o bethau am bob peth. Saer maen ydi Robert Williams, ac mae o’n coflo adeiladu’r plas: fo a’i dad adeiladodd Felin Llecheiddior a llawer o lefydd tebyg yn yr ardal.

Robert Williams a ddysgodd i ni am Robin Goch Fawr. Yn ystod amser yr eira ’roedd amryw o adar tebyg iawn i’r fronfraith yn chwilio am fwyd o gwmpas y plas, yr oeddwn i’n meddwl yn siŵr mai bronfrithod oedden nhw. Ond dyma Robert

Williams yn dweud mai nid bronfraith oedd yr aderyn, ond Robin Goch Fawr.

“ Edrychwch chi’n fanwl, ac mi welwch chi gochni ar ystlysau’r deryn — digon tebyg i Robin Goch, ond fod y lliw braidd o dan yr adain yn lle ar y fron. Aderyn diarth ydi hwn, na welwn ni mohono fo ond ar dywydd caled pan fydd o’n mudo

ilawr o wledydd Llychlyn. Ac mae o’n perthyn i’r fronfraith a’r Robin Goch.’

Annibynnwr mawr ydi Robert Williams, yn flaenor yn y capel yn y pentre, a bydd yn darllen Y Tyst a’r Faner yr un fath â Taid Penygongl. Un peth hollol syfrdanol mae o wedi wneud yn ddiweddar ydi prynu set radio newydd. ’Does yna

I55

ddim ond rhyw dair ohonynt yn yr ardal i gyd. Bydd Robert Williams yn dŵad yma’n aml yn ystod y dydd am sgwrs efo Mam, a bydd yn cymharu ei set 0 ei hun efo set y plas. Cossor ydi enw set Robert Williams, ond ’does yna ddim enw o gwbl ar set y plas, am mai un wedi ei gwneud gartref gan Wil Evans Cricieth ydi hon, un fawr, fawr, a Nhad wedi gwneud cabinet amdani. Pan ddaethom ni yma i’r plas gyntaf dywedodd Mrs.  Lewis wrth Nhad am symud y set o’i hen ystafell hi a’i gosod yn yr housekeeper’s room er mwyn inni gael ei defnyddio.  Perswadiodd Robert Williams Nhad wedyn i brynu rhyw bapur wythnosol sy’n dweud y manylion am y rhaglenni, a byddaf yn defnyddio llawer ar hwnnw. Weithiau, ar bnawn Sadwrn, bydd

y; yna gêm ffwtbol, a bydd llun y cae wedi ei farcio’n sgwariau wedi eu rhifo yn y Radio Times, a’r dyn yn galw rhif y sgwâr lle bydd y bêl ar y pryd.

Trwy’r gaeaf diwethaf bu’r rhan fwyaf o’r gêms a oedd yn cael eu darlledu yn ymwneud â’r Arsenal, a George Allison -- sydd yn un o reolwyr yr Arsenal —— yn gwneud y darlledu.  Mae’n ddigon hawdd i chi wybod bod â wnelo George Allison rywbeth â’r Arsenal yn ôl y ffordd y bydd o’n siarad am y tîm: bydd yn sôn am Hulme ac Alec James a David Jack yn union fel y bydd Lloyd Jones yn sôn am Paul a Silas a Timotheus yn y Cyfarfod Darllen ar nos Fawrth, o flaen y Seiat. Fe deimlwch ar y ffordd y bydd George Allison yn siarad bod y cread i gyd wedi ei wneud o gwmpas yr Arsenal, a bod yr angylion yn y Nefoedd yn gorfoleddu pan fydd yr Arsenal yn sgorio gôl. Un tro yn ystod y gaeaf diwethaf yr oeddem yn eistedd o gwmpas

%. y tân yn yr housekeeper’s room yn gwrando ar gêm felly, Nhad, Huw Williams, Wil a minnau. Fel yr oedd hi’n digwydd bod y Sadwrn hwnnw ’doedd yr Arsenal ddim ar y maes o gwbl -— rhyw ddau dim arall oedd yn chwarae —— ond yr oedd George yn colli ei ben yn lân weithiau ac yn dweud pethau fel:

156

“. . . the Arsenal are playing really well and they fully deserve their lead. . . .’

A Nhad yn dweud yn dawel-ddirmygus o dan ei wynt: “ Be haru’r llob yma deudwch? Efo’i Arsenal dragwyddol! ’ A Huw Williams yn chwerthin.

Ac fe glywaf Huw Williams yn chwerthin rŵan hefyd: mae’n rhaid fod Nhad ac yntau’n rhoi tro ar ryw ddigwyddiadau trwstan a phethau felly. Cawn fynd atynt yn y munud rŵan, wedi imi ddanfon Madge a Robin i’w gwelyau. Tra mae Madge yn swatio yn ei gwely edrychaf innau allan trwy’r ffenest ar yr awyr yn y gorllewin, lle mae llewych melyngoch yn toddi i awyr lasddu’r nos, ac ambell seren i’w gweld yn disgleirio. Yn erbyn yr awyr y mae to pigfain tŵr y cloc sydd uwchben iard y stablau gorau i’w weld yn gysgod du, uchel, ac ychydig yn is i lawr na bargod y meindwr y mae’r llewych i’w weld yn sgleinio trwy’r lle gwag a oedd i fod i ddal y cloc mawr pedwar wyneb.  Ni roddwyd y cloc erioed yn ei le yn y tŵr. Bwriad Syr Hugh, meddai Robert Williams, oedd gosod y cloc yn y tŵr pan fyddai aer y Gwynfryn yn dod i’w oed. Ond bu farw’r hogyn, Owen Y” Gerald Ellis Nanney, pan oedd yn wyth oed. Mae cerflun marmor gwyn ohono yn y llyfrgell. Maent yn dweud mai ysgol bren aruthrol hir sydd o’r tu mewn i’r tŵr yna, yn arwain i fyny i’r lle sgwâr, gwag. Rhaid imi gael cynnig ar dŵr y cloc cyn hir rŵan, pan ddaw cyfle.



\section{V}

Mae yna rywbeth yn gynhesol a chartrefol mewn gweld y lamp Aladdin ar ganol y bwrdd mawr yn yr housekeeper’s room, a’r lliain coch melfedaidd oddi tani hi yn derbyn ei goleuni gwyn. Y carped coch ar y llawr, a’r dodrefn mahogani

I57

o gwmpas ochrau’r ystafell fawr. Mae Mam wrthi rŵan yn gosod lliain gwyn ar y bwrdd, Nhad yn codi’r lamp i fyny tra mae hi’n gwastatau’r lliain. Mewn dau funud mae’r SWper yn barod ar y bwrdd, ac mae Nhad a Huw Williams yng nghanol eu straeon.

Clywais lawer o dro i dro am gampau’r Gaseg Fain. Ceffyl ysgafn fel ceffyl rhedeg ydi hi, wedi ei chadw heb ei gwerthu gyda’r lleill yn yr amser pan wnaethpwyd i ffwrdd â’r cerbydau ceffylau yn y plas, a derbyn moduron yn eu lle. Mae’n rhaid bod yna ryw reswm dros gadw’r Gaseg Fain, ac mae’n rhaid ei bod hi’n ifanc iawn yr adeg honno, achos nid yw’n hen rŵan. Mae hi’n byw yn y stabal yn y ffarm efo’r ceffylau trymion, a bydd yn gwneud diwrnod caled o waith fel y lleill yn ei ffordd dawel ei hun. Yn amser y cynhaeaf prif waith yr Hen Lady fydd tynnu’r gribin olwyn, ond bydd yn gwneud pob math o orchwylion ysgafn tebyg i hynny. Ar adegau eraill bydd yn cael gwaith a fydd fel arfer yn waith ceffylau trymion, ac achos syndod i bawb fydd gweld fel y bydd y Lady yn dŵad trwy bob gorchwyl cystal â dim un o’r ceffylau gwedd trymaf yny ffarm. Sgwrs felly sy’n myn-d ymlaen heno, ac fel y daw’r swper i’w derfyn mae ..Huw Williams yn dirwyn ei stori i ben:

“ “ th,” meddwn i wrth Ifan Felin, “ Mi ddown ni â’r Hen Lady allan at y tocyn yma, fyd-d hi fawr o dro’n i glirio foi

%, gyd: am-wn—i na fasa’r hen Gaseg Fain yn i lwytho fo a’i gario fo, ac wedyn i ddadlwytho fo ei hunan bach heb neb efo hi -— mae hi mor gall ”.’

Fel yr ydym yn clirio’r llestri oddi ar y bwrdd a’u cario i’w golchi i’r butler’s pantry, mae’r sgwrsio rhwng Huw Williams a Nhad wedi troi’n hanesion am botsiars. Teimlwch rywsut wrth wrando ar y straeon hyn fod yna botsiars swyddogol yn bod yn yr ardal, dynion sy’n byw o ddydd i ddydd, neu o nos i nos er mwyn yr alwedigaeth honno. A chewch y teimlad hefyd fod

158

pobl yn parchu’r potsiar yn y gwaelod isaf un, yn ddistaw bach, ac yn edmygu ei allu yn herio’r gyfraith mewn achos da fel petae. Yng nghanol yr holl gyfiawnder o ffesants a brithyll a gwyniadau a samons a chwningod mae’n debyg fod pob dyn sydd ar y stâd yn teimlo fod ganddo rwaaint lleiaf o hawl iryw un bach os digwydd iddo faglu ar draws un weithiau. Ond am y rheini sy’n mynd allan yn y nos. gyda’u celfi a’u hoffer at y gwaith, a’u gwaith ymchwil gofalus ymlaen llaw i gael gwybod hynt y ciperiaid a phethau felly — am y rheini bydd y straeon rhamantus a chyffrous.

Wedi inni orffen efo’r llestri ’rwyf yn dechrau hel fy mhethau ifynd ymlaen efo’r llun, llun wedi ei ddechrau yng ngolau’r lamp ydi hwn, a gallaf ganlyn ymlaen yn hapus iawn efo’r lliwiau, dim ond imi ofalu peintio yn yr un golau bob tro. Rhyw gymysgfa ydi’r llun o Felin Rhyd-y—benllig, cartre Ifan Felin, ac un neu ddwy o ffermydd, y Dynanau a’r Betws Fawr, a

digonedd o goed o’u cwmpas. Os caf hwyl go lew ar y llun fe’i hanfonaf i Eisteddfod Chwilog.



\section{VI}

Mae Huw Williams wedi rhoi’r gorau i adrodd straeon potsiars ac mae o rŵan yn dechrau tynnu ar Nhad i ddweud ei straeon môr. Nid yn aml y daw’r rheini. Bydd Nhad fel pe’n amharod iawn i fynd dros ei brofiadau yn y rhyfel, ond gydag ambell enaid go agos ato ar adegau go arbennig fe fydd rywsut yn ail agor y llyfr heb yn wybod iddo’i hun megis, a chlywaf enw Antw Pen yr Orsedd yn dod o rywle rŵan fel yr wyf

innau yng nghanol y broblem o dreio cael pedwar gwahanol wyrdd i ffitio i mewn.

159

. . . yn yr East India Dock yr oedd hi, dim llawer o bethi edrach arni, rêl hen dramp, o’r enw Tantalus. ’Roeddwn i wedi ' cael teligram i ddŵad ati hi ar frys mawr, ac Antw a finna o’r ' farn y byddem ni’n mynd allan yn syth wedi inni gyrraedd Llundain. Ond fe aeth diwrnod heibio heb i neb neud strôc o ïf waith. A diwrnod arall yr un fath. Ac un arall wedi hynny.  Stelcian o gwmpas yr oedden ni, yn gwneud dim. A neb ohonom v yn gwybod dim. Neb ddim mymryn haws a gofyn dim i neb, * ’doedd neb yn gwybod. Wel, ymhen ychydig ddyddiau wedi inni , ddŵad i’r llong, dyma ychydig dunelli o lwyth yn cyrraedd inni () rywle, rhyw hen gistia mawr digon di-olwg a blêr. Ond gyda’i bod nhw i lawr yn yr howld ’roedden nhw’n cael i pacio’n drwyadl ofalus, yn fwy gofalus na dim cargo welais i erioed na chynt na chwedyn.

“ Dim byd wedyn am ddyddiau, nes y doi rhyw ychydig dunelli eto o’r un math o gargo, cistiau a bêls a phethau o’r fath, a neb yn gwybod beth oedden nhw. Yn yr howld eto ’roeddy gofal mwyaf poenus ynglŷn â’r stouo. Wel, mi fuom yno felly, i yn yr East India Dock, am tua tair wythnos, yn gorwedd yn llonydd, ac yn derbyn rhyw lwythyn o ychydig dunelli bob ychydig ddyddiau nes yn y diwedd ’roedd yr howldiau’n llawn, a phob cist a bêl yn dynn yn ei gilydd.

“ Yn ystod yr holl amser yma ’roedden ni wedi sylwi bod yna ambell gymeriad yn sefyllian ar y conglau ac yn y cilfachau rhwng yr adeiladau ar y lan, ddydd a nos, nid yr un rhai o hyd, a rhai o’r criw yn dal allan mai plismyn oedd amryw ohonyn nhw. Rhyw fore, pan oedden ni yn rhywle o gwmpas gorffen llwytho, dyma alwad arnom ni i gyd i fynd at y Capten, fesul rhyw hanner dwsin ar y tro. A dyma’r Capten yn gosod papurau o’n blaenau —- i wneud ein hewyllys. Twrneiod y cwmni yno i’n helpu i wneud pethau’n gywir a chyfreithlon. Pawb yn methu deall. Neb wedi gweld peth felly o’r blaen. A gorchymyni

160

beidio mynd i’r lan nac anfon llythyr wedi hynny. ’Roedd yn amlwg rŵan ein bod yn hwylio i fwrw allan.

“A’r noson wedyn, gyda’r tywyllwch, allan yr aethon ni. % Mewn andros o gonfoi mawr, a’r Tantalus yn hollol yn y canol, tair o longau’n cadw’n weddol agos atom ar y starboard, yn un rhes, y naill ar ôl y llall, a thair arall yn union yr un fath ar y port. ’Roedd llawer o siarad wedi bod ymhlith y criw pan oedden ni ar y lan, fod yna rywbeth yn od ar y naw ynglŷn â’r Tantalus o’r cychwyn cynta, ac erbyn hyn ’roedd hynny’n dŵad yn amlwg ibawb. Yr amser hir y buon ni yn y doc, y llwytho rhyfedd —— oedd yn ymddangos i rywun oddi allan yn flêr a di—sut, ond oddi mewn fu yna erioed stouo mwy perffaith. Wedyn gneud ein hewyllys. A rŵan dyma ni’n cael ein hunain reit yng nghanol y confoi a rhes o longau’n cadw cysgod inni ar bob ochr. Fel yr oedd yn tywyllu ’roedd y llongau rhyfel a oedd yn gorwedd allan ar gyrion y confoi yn anfon signals yn barhaus i orchymyn rhyw long neu’i gilydd i beidio dangos golau. Mi aeth “ Put that light out” yn “ Put that bloody light out ”; pawb yn teimlo rywsut fod pawb arall yn felltigedig o nerfus, ac mi gawn i’r teimlad bod yna rywbeth mawr ofnadwy ar droed y noson honno.

“ A rhyw dro tua hanner nos, pan oedden ni allan yn y sianel dyma glec yn rhywle o’n blaena ni ar y port bow, ac mi aeth y llong honno i fyny’n wenfflam, fuo hi fawr iawn nad oedd hi o’r golwg o dan y dŵr. Neb yn aros ar ôl, neb yn arafu hyd yn oed, ond pydru mlaen yn y tywyllwch. Ymhen rhyw awr dyma un arall yn i chael hi, y tro yma ar y starboard, a honno wedyn.  yn cael i gadael i suddo yn y tywyllwch, neb yn stopio o gwbl.  Ond mae’n rhaid gen i bod y destroyers oedd yn dilyn o’r tu ôl.  inni yn aros i chwilio am y rhai oedd yn y dŵr.

“Wel, rhyw dro rhwng dau a thri o’r gloch y bore dyma un o’r llongau oedd yn sgrîn inni ar y port yn i chael hi’n dwt,

161

Erbyn hyn ’roedd pob enaid ar y Tantalus wedi dŵad i deimlo bod yna rywun allan yn y tywyllwch yn chwilio amdanom ni,

ni, a neb ond ni. Neb ar y bwrdd yn cysgu, pawb ar y stand-to, 3 ar flaenau’n traed yn disgwyl. .

a 1

“ Tua thri o’r gloch y bore, yn fuan wedi i’n sgrîn ni gael ei bylchu, dyma’r Capten yn anfon signal i’r Comodôr, “I am El going,” a dyma’r Tantalus yn troi allan o’r confoi, yn ddi- arwybod i bawb yn y tywyllwch — ’roedd yn dywyll fel bol buwch — gadael ein sgrîn, a dal i’r gorllewin. A phan wawriodd hi ’roedden ni allan ar bennau’n hunain, yn tynnu am yr Atlantic, heb ddim llong o gwbl yn y golwg yn unman. A phawb yn teimlo’n well erbyn hyn, ’roedd y tyndra ofnadwy wedi llacio, ac mi allai dyn fynd i gysgu’n dawel ei feddwl. ll

“ Y diwrnod wedyn, a ninnau o hyd allan yn yr Atlantic, ’roedd yna deimlad ar led eto fod yna rywbeth od ar y naw yn mynd ymlaen. ’Doedd neb yn poeni pan oedden ni’n cychwyn allan yn y confoi ynglŷn ag i ble’r oedden ni’n mynd. Os byddai inni fedru osgoi mynd i waelod y môr ’roedden ni’n meddwl y bydden ni’n lwcus iawn. A phan dynnodd y Capten allan o’r confoi a thorri am y gorllewin mi gawsom y syniadl

{digon naturiol mai am y Mericia ’roedden ni’n mynd. Ond erbyn hyn dyma hi’n amlwg inni i gyd wrth gymryd un olwg ar yr haul ein bod ni’n tynnu i lawr am y de. A chyda’r nos fel ddaeth y si ar led ymhlith y criw mai confoi yn mynd am y Môr Canoldir oedd y confoi ’roedden ni wedi cychwyn allan efo fo.

* Ac mi ddaeth yn eglur iawn rŵan beth oedd bwriad y Capten.  Dyn â’i lygad yn i ben oedd y boi hwnnw. Mi ddaliodd i lawr i’r de o’r Gib., ymhell allan yn yr Atlantic, wedyn i fyny gyda glannau Affrica. ’Roedd yn nos dywyll pan ddaethon ni i gulfor y Gib., ac ymlaen yr aethom ni yn ddigon di—sylw i’r Med.  Chawson ni ddim helynt o gwbl, ond stemio’n braf tua Malta.

162

Ac wedi inni dynnu i mewn i harbwr Malta y cawson ni wybod y gyfrinach oedd wedi’n blino ni gymaint.

' ’Roedd y Tantalus wedi ei chramio’n llawn dop efo T.N.T. a miwnision o bob math ar gyfer y nef1 yn y Med. ’Roedd dwy long arall wedi treio dŵad trwodd i’r ynys efo llwyth fel hwnnw yn ystod y misoedd cynt, ar adegau gwahanol, a’r ddwy wedi eu colli. Y Tantalus oedd y drydedd i’w threio hi.

' Tra oedden ni’n dadlwytho ym Malta fe ddigwyddais i daro ar longwr o’r nefi, a oedd ar un o’r destroyers oedd yn gwarchod yconfoi lle’r oedd un o’r llongau miwnisions a gollwyd. ’Roedd X o’n deud fel yr oedd o wedi gweld y llong honno’n cael i tharo gan y torpedo. Nid ffrwydrad cyffredin oedd hwnnw medda fo.  ’Doe-dd o ddim ymhell iawn oddi wrth y llong ar y pryd, a phan drawodd y torpedo adre dyma’r llong yn aros am ryw eiliad ne ddau fel pe i gymryd i gwynt a dŵad dros y sioc, ac wedyn dyma hi’n rhoi un chwythiad anferth ac yn diflannu allan o’r dŵr —— dim tân, dim mwg, dim llwchyn ar y dŵr yn y fan lle bu’r llong —- ond chwalfa o donnau cyn-ddeiriog a chWythiad y ffrwydrad yn taro’r llongau eraill fel corwynt.

“Y trydydd tro bydd coel, meddwn innau. Pawb yn y Tantalus yn llawen erbyn hyn o feddwl mor lwcus fuom ni yn llwyddo lle methodd y lleill, ac yn fwy llawen fyth o weld ein cargo anifyr ni’n mynd yn llai ac yn llai yn yr howldiau. Yr hyn

;(na fedrais i mo’i ddarganfod hyd heddiw oedd pa un ai mynd o’r confoi ar i liwt i hun wnaeth y Capten, ynteu gweithredu’n / unol â rhyw gynllun efo’r Comodôr. Mae un peth yn hollol sicr beth bynnag: pe bae ni wedi aros yn y confoi tan y bore mi fuasai’r Tantalus yn llwch mân yn union fel yr aeth y ddwy arall o’i blaen hi.

“ ’Roedd yn ddigon amlwg i ni pan oedden ni yn yr East India

Dock fod yno sbïwyr o gwmpas: ’roedd yr Aliman yn bender- fynol o rwystro i’r miwnision gyrraedd Malta. Ac mi cafodd y y

163

confoi hwnnw hi’n ofnadwy ar i daith i’r Med. ’Roedd pob syb oedd ar y môr fel pe’n eu haros neu’n i dilyn nhw. Wel, fel yr 3 oedden ni’n ymlacio ac yn diolch am ein dihangfa dyma ni’n 3 cael siomiant digon chwerw. Y llong ar hanner ei dadlwytho, a 33 dyma orchymyn inni stopio’ r cwbl. trimio’ r cargo yn yr howldiau eto, selio’ r hatches, a pharatoi 1 fwrw allan 1’ r môr.

Y “ A dyma gychwyn allan eto, efo hanner llond y llong o’r cargo ailawen. Neb yn gwybod i ble. Dim confoi y tro yma.  Ninnau’n gwybod y gwaethaf y tro yma, yn gwybod y cwbl ond i ble’r oedden ni’n mynd. Fel ’roedden ni’n stemio allan o’r harbwr mi welwn i haid o destroyers ar wasgar allan yn y môr, yn amlwg wedi bod yn sgubo’r ffordd o’n blaenau fel petae, ac wedi inni ddŵad yn glir â’r harbwr dyma’r haid yn hel o’n cwmpas ni, dwy yn cymryd eu stesion wrth ein hochrau ar y port, a dwy yr un fath ar y starboard, dwy yn croesi’n ôl a blaen ar draws ein bow, a dwy arall yn croesi’n ôl a blaen ar draws ein starn. ers digon smala ooedden ni’n gadw. Tri munud i un cyfeiriad, wedyn newid cyfeiriad am bum munud arall, ac yn ôl wedyn am gyfeiriad gwahanol ac am amser gwahanol. Ac er yr holl chwim chwamio mi ’roedd yn hawdd gweld mai tua’r dwyrain yr oedden ni’n cyfeirio. Weithiau fex ollyngai un o’r destroyers gwmwl o fwg du, a hwnnw’n aros hyd wyneb y môr fel yr oedden ni’n newid cyfeiriad, ac os oedd yna sybmarîns yn chwilota amdanon ni ar y daith honno chawson nhw ddim llawer o hwyl arni. Fe ddaethom i mewn yn ddiogelx unwaith yn rhagor, y tro yma i Alexandria, ac yn y fan honno y cawson ni wared â’r gweddill o’r T.N.T. a dyna’r dadlwytho mwyaf llawen welodd criw unrhyw long erioed mae’n siŵr gen 1.’

’Rwyf wedi bod yn treio peintio cysgodion ac adlewyrchion y coed yn llyn y felin, ac yn meddwl rŵan y byddaf yn cysylltu y rhan honno o’r llun efo enw’r Tantalus am byth bellach. Ryw

164

noson yr oeddwn yn peintio llun stancyn ar ben clawdd mewn llun arall pan ddaeth Owain Rowlands Tyddyn Sianel i mewn am y gyda’r nos, a phob tro y gwelaf y llun hwnnw a tharo fy llygad ar y stancyn byddaf yn cael fy hun yn meddwl am Owain

Rowlands.



\section{VII}

Nid yw Huw Williams wedi cael digon o hanes y môr, ac mae o’n pysgota am ychwaneg.

“Welaist ti dorpedo’n dŵad ar wyneb y dŵr o gwbl, Jerry? ’

Mae Nhad yn edrych i’r tân fel petai’n pensynnu am ychydig eiliadau, wedyn yn ail blethu ei ddwylo ac yn dechrau eto.

“ Wel do, amser yr hen Lime Branch. ’Roedden ni wedi setlo ar gwrs, allan o Greenock, i rowndio’r Werddon am yr Atlantic.  Yn ystod y bore dyma’r Bosun yn deud fel hyn wrtha i:

“ “ We need all the luck we can lay hands on today, Taff.”

“ “ Why today? ” meddwl innau.

“ “Well, it’s Friday the thirteenth ain’t it? ”

“ A tawn i’n marw -— cyn hir wedi hynny ’roedden ni wedi i chael hi. ’Roedd y torpedo wedi’n taro ni ymhell ymlaen, a’r dŵr a oedd yn dŵad i mewn yn cael ei gynnwys yn y bow, a heb dywallt trwodd i weddill y llong. Gydag y trawyd y llong fe ddechreuwyd troi rownd oddi wrth y cyfeiriad o’r lle daeth y torpedo, ’doedd dim gobaith inni ramio’r symbarîn efo trwyn y Lime Branch fel yr oedd o. Fe wyddai pawb mai yn y troi yma yr oedd ein peryg mwya — pan fydden ni ar eitha’r broad- side-on y byddai’r syb yn debyg o ymosod eto, a bwrw mai dim ond un syb oedd yno.

“ A dyna’n union be ddigwyddodd. ’Doedd y syb ddim ymhell

iawn, ac mi welwn ddwy linell wen yn rhychu gwyneb y dŵr I 6 5

tuag atom ni fel yr oedden ni yn yr act o droi. Un torpedo yn anelu am ein bow a’r llall yn amlwg wedi ei amcanu i daro’r engine-room. ’Dwn i ddim beth oedd y Capten yn weiddi i lawr ff y tiwb, ond yn ystod yr eiliadau hynny fe gyflawnwyd eitha gwyrth rhwng y Capten a’r engine-room a’r dyn oedd wrth yr 55 olwyn. ’Roedd y dŵr oedd wedi llenwi’r pen blaen yn dal trwyn {{ y llong i lawr ac yn codi ei starn hi braidd, a’r propelar yn tueddu i chwipio allan o’r dŵr fel yr oedden ni’n troi mor gyflym a chwta.

“ Mi ddaeth yn eglur bod y torpedo oedd i fod i s-etlo’n bow ni yn mynd i fethu, am ein bod ni’n troi i ffwrdd oddi wrtho fo, ond ’roedd y torpedo arall i’w weld yn rhychu mlaen yn syth amdanon ni: ’roedd o’n mynd i fethu’r engine-room, ond yn sicr o’n taro ni’n rhywle tua’r starn yn ôl pob golwg. Pob enaid oedd yng nghyflîniau’r starn yn i gwadnu hi oddi yno am ei fywyd — pawb ond rhyw hen Swede, mi arhosodd o yno“ yn union ar y pen ôl, yn pwyso dros y canllaw ac yn edrachi lawr i’r dŵr, a’i getyn yn i geg a hwnnw â’i ben i lawr. A’r Mêt yn gweiddi nerth i ben arno fo:

' “ Come out of it, you bloody fool ! ”

% “ Ond aros yno wnaeth y Swede. Ac mi aeth y torpedo o’n golwg ni o dan gowntar y llong. Pawb yn dal i wynt. Rhai â’u dwylo am eu clustia ac yn gwyro i lawr — un — dau — tri -— dim! A dyma’r Swede yn troi rownd yn hamddenol ac yn dali ddwy law i fyny at y Mêt, i ddangos mesur o ddeunaw modfedd.

“ ’Roedd y ddau dorpedo’n mynd wrth ochrau’i gilydd fel fflamia i’r pellter, a ninnau erbyn hyn â’n starn tuag at y syb, yn cynnig target digon gwael iddo fo, ond y drwg oedd na fedren ni ddim stemio’n gyflym iawn a ninna wedi cael y fath

x dolc ar y bow. Mi fu un cynnig arall arnon ni o’r tu ôl felly fel yr oedden ni’n dianc, ond mi gollais i’r hwyl honno gan fy mod i i lawr yng nghrombil y llong yn siorio’r bulkheads a’u

166

   

i,

hatgyfnerthu nhw orau medren ni rhag ofn iddyn nhw chwalu ilawr o dan y straen o stemio’n erbyn y dŵr.

“Ryw dro, yn ystod y dianc, fe glywn i ffrwydro mwya ofnadwy yn rhywle’n ymyl, y naill ar ôl y llall, a’r Lime Branch yn dawnsio fel corcyn ar y dŵr efo pob ffrwydrad. Ac mi , gawsom niaoedd yn y gwaelod wybod mai dwy destroyer oedd wedi cyrraedd o rywle, ac yn gollwng depth-charges o gwmpas ylle gan obeithio setlo’r syb. ’Dwn i ddim a gawson nhw fo ai X peidio, ond fe ddaeth y ddwy i’n danfon ni wedyn yr holl Ffordd iGreenock. Ac mi fuon ni’n hir ar y naw yn llusgo tuag yno.  : Ond cyrraedd yno wnaethon ni, yn eitha diogel gyda’r nos, a’n trwyn yn isel a thipyn go lew o list erbyn hyn.’

Mae pob arwydd rŵan fod Nhad wedi cofio am Wil a minnau ar ein traed o hyd, a’i bod yn amser mynd i’r ciando.  Mae o’n edrych o gwmpas ac yn dweud:

”Rŵan hogia! Cadwch eich gêr, ac am y byncs â chi.’
